\section{Introdução}

%------------------------------------------------
%       INTRODUCAO TEORICA
%------------------------------------------------
\subsection{Vácuo} 
\subsubsection{O que é o Vácuo}



\begin{frame}
  \frametitle{O que é o Vácuo}
\begin{columns}
\column{0.7\linewidth}

  \begin{table}[H]
\centering
\label{tab_1_pressoes}
\resizebox{0.6\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor[HTML]{656565} Pressão (mbar)    & \cellcolor[HTML]{656565} Zonas de Pressão & \cellcolor[HTML]{656565} $\lambda~(cm)$\\ \hline
$1\times 10^3$     & Atmosfera                         & $7.00\times 10^{-6}$      \\ \cline{1-2}
$1\times 10^2$     & \multirow{5}{*}{Vácuo}            &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^1$     &                                   &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3} 
$1\times 10^0$     &                                   & $7.00\times 10^{-3}$      \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-1}$  &                                   &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-2}$  &                                   &                           \\ \cline{1-2}
$1\times 10^{-3}$  & \multirow{2}{*}{Vácuo Primário}   & $7.00\times 10^0$         \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-4}$  &                                   &                           \\ \cline{1-2}
$1\times 10^{-5}$  & \multirow{2}{*}{Alto Vácuo}       &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3}
$1\times 10^{-6}$  &                                   & $7.00\times 10^3$         \\ \cline{1-2}
$1\times 10^{-7}$  & \multirow{3}{*}{Muito Alto Vácuo} &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-8}$  &                                   &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3} 
$1\times 10^{-9}$  &                                   & $7.00\times 10^6$         \\ \cline{1-2}
$1\times 10^{-10}$ & \multirow{6}{*}{Ultra-alto Vácuo} &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-11}$ &                                   &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3} 
$1\times 10^{-12}$ &                                   & $7.00\times 10^9$         \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-13}$ &                                   &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-14}$ &                                   &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3} 
$1\times 10^{-15}$ &                                   & $7.00\times 10^{12}$      \\ \hline
\end{tabular}%
}
\caption{Tipos de vácuo em função da pressão. $\lambda$ representa o livre percurso médio aproximado para o ar à
         temperatura ambiente correspondente às pressões apresentadas}
\end{table}

\column{0.3\linewidth}

  \begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{../img/fim.pdf}
  \caption{Imagem ilustrativa do livre percurso médio}
  \label{fig:pirani}
  \end{figure}

\end{columns}

\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------%
%----------------------------------------------------------------------------------------------------%
%----------------------------------------------------------------------------------------------------%

\subsubsection{Constituição do Vácuo}

\begin{frame}
  \frametitle{Constituição do vácuo}
    \begin{figure}[H]
    \begin{columns}
    \column{.4\linewidth}
    \centering
    \begin{subfigure}{\columnwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/espetro_n_fugas-convert.jpg}
      \label{fig:espetro_massa_n_fugas}
    \end{subfigure}
    \column{.4\linewidth}
    \begin{subfigure}{\columnwidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/espetro_fugas-convert.jpg}
      \label{fig:espetro_massa_fugas}
    \end{subfigure}
    \end{columns}
    \caption{Diferentes regimes presentes numa câmara de vácuo evidenciados pelo espetrómetro de massa.}
    \label{fig:espetro_massa}
    \end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{../img/espetrometro_de_massa.pdf}
    \caption{Esquema das várias partes utilizadas na aquisição do espetro de massa de um feixe}
    \label{fig:espetrometro_de_massa1}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Constituição do vácuo}
    \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/rga.pdf}
    \caption{Constituição de um espetrómetro de massa}
    \label{fig:espetrometro_de_massa2}
    \end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Sistema de Vácuo}

\subsubsection{Bombas de Vácuo}

\begin{frame}
\frametitle{Bombas de vácuo}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/pumps.pdf}
  \caption{Intervalos de operação de diferentes bombas de vácuo e imagens ilustrativas }
  \label{intro_range}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Bombas de vácuo - Bomba Mecânica}
    \begin{figure}[t]
    \begin{columns}
    \column{.25\linewidth}
    \centering
    \begin{subfigure}{\columnwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/intro_filme_1-convert.jpg}
      \label{intro_filme_1}
    \end{subfigure}
    \column{.25\linewidth}
    \begin{subfigure}{\columnwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/intro_filme_2-convert.jpg}
      \label{intro_filme_2}
    \end{subfigure}
    \column{.25\linewidth}
    \begin{subfigure}{\columnwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{../img/intro_filme_3-convert.jpg}
      \label{intro_filme_3}
    \end{subfigure}
    \end{columns}
    \caption{Funcionamento de uma bomba de vácuo rotativa (pressões da ordem de $10^{-3}$ Torr, no máximo). À esquerda admissão de ar (azul claro) e compressão
      do ar já admitido (azul escuro). Ao meio final da admissão e continuação da compressão. À direita abertura da válvula de escape e libertação do gás. Começo da
    compressão do gás admitido anteriormente.}
    \label{intro_filme}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Bombas de vácuo - Bomba Turbo-molecular}
\begin{figure}[H]
\centering
\movie[label=show3,width=.5\columnwidth,poster
       ,autostart,showcontrols,loop]
  {\includegraphics[width=.5\columnwidth]{../img/intro_tm_1-convert.jpg}}{../img/video.mp4}
 \end{figure}
\end{frame}

\subsubsection{Sensores de pressão}


\begin{frame}
\frametitle{Sensores de pressão - Sensor Pirani}

\begin{columns}
\column{0.5\linewidth}
\centering
  \begin{itemize}[]
     \item Mede a condutividade térmica do ar 
     \item Usa a variação da resistência com a temperatura de um filamento metálico
     \item Mede essa resistência com uma ponte de resistências
     \item Sensível a pressões entre 10 e $10^{-4}$ mbar
  \end{itemize}

\column{0.5\linewidth}

  \begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{../img/pirani.pdf}
  \caption{Sensor Pirani e circuito elétrico associado}
  \label{fig:pirani}
  \end{figure}

\end{columns}     

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sensores de pressão - Sensor Penning}

\begin{columns}
\column{0.5\linewidth}
\centering
  \begin{itemize}[]
     \item Sensor de ionização, ioniza os gases dentro da câmara e mede a corrente gerada pelos iões;
     \item É de cátodo frio; os electrões são gerados por uma descarga de alta tensão;
     \item Mede pressões no intervalo $10^{-1}$ a $10^{-8}$ Torr
  \end{itemize}

\column{0.5\linewidth}

  \begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{../img/penning.png}
  \caption{Esquema de um sensor tipo Penning}
  \label{fig:pirani}
  \end{figure}

\end{columns} 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.25\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/1.pdf}
  \label{fig:1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.2\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/2.pdf}
  \label{fig:2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.2\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/3.pdf}
  \label{fig:3}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.17\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/Balzers_IKR020-100x123.jpg}
  \label{fig:balzers}
\end{subfigure}
\caption{Constituição do sensor tipo Penning desmontado em aula}
\label{fig:penning}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sensores de pressão - Sensor Misto}

    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{\columnwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.3\linewidth]{../img/mix_sensor.pdf}
      \label{1}
    \end{subfigure}
    \hspace{20pt}
    \begin{subfigure}{\columnwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.9\linewidth]{../img/mix_sensor_range.pdf}
      \label{3}
    \end{subfigure}
    \caption{Em cima, exemplo de sensor misto utilizado em laboratório, em baixo
             intervalo de operação do mesmo}
    \label{intro_filme}
    \end{figure}

\end{frame}

\subsubsection{Junções}


\begin{frame}
\frametitle{Junções}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.3\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/o_ring_elastico.pdf}
  \label{fig:elast_oring_p}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.15\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/nitride_o_ring.pdf}
  \label{fig:elas_oring_lab}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.2\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/o_ring_cobre.pdf}
  \label{fig:cu_oring_p}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.2\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/copper_o_ring.pdf}
  \label{fig:cu_oring_lab}
\end{subfigure}
\caption{\centering Em cima, O-Rings de diferentes materiais. Em baixo, outras junções}
\label{fig:o_ring}
\end{figure}

\vspace{0.5pt}

\begin{columns}
\column{.48\linewidth}
\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{../img/screws.jpg}
\label{fig:parafuso}
\end{figure}

\column{.48\linewidth}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{../img/O_Ring.pdf}
\label{fig:juncao}
\end{figure}

\end{columns}
\end{frame}

\subsubsection{Deteção de fugas}

\begin{frame}
\frametitle{Deteção de fugas}

\begin{columns}
\column{0.5\linewidth}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=.7\columnwidth]{../img/esquema_fugas.png}
\caption{Esquema do detetor de fugas utilizado}
\label{fig:esquema_fugas}
\end{figure}

\column{0.5\linewidth}

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=.35\columnwidth]{../img/esquema_sensor_vacuo-convert.jpg}
\caption{Pormenor do painel de visualização do sistema de vácuo utilizado}
\label{fig:esquema_detetor_fugas}
\end{figure}
\end{columns}

\begin{figure}[b]
\centering
\begin{columns}
\column{0.25\linewidth}
\begin{subfigure}{\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/detect_fug_1-convert.jpg}
  \label{fig:foto_detetor}
\end{subfigure}
\column{0.4\linewidth}
\begin{subfigure}{\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/detect_He-convert.jpg}
  \label{fig:evolucao_detect_He}
\end{subfigure}
\column{0.17\linewidth}
\begin{subfigure}{\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/teste_parvo-convert.jpg}
  \label{fig:teste_parvo}
\end{subfigure}
\end{columns}
\caption{Processo de deteção de fugas}
\label{fig:fugas}
\end{figure}


\end{frame}

